
\chapter{Programació lineal entera}

\begin{obs}
    La següent taula explica les relacions possibles entre un $\left(PLE\right)$ i la seva relaxació lineal $\left(RL\right)$.
    \begin{center}
        \begin{tabular}{|l|c|c|c|} \hline
            $\left(PLE\right) \setminus \left(RL\right)$ & Solució òptima & Infactible & Il·limitat \\ \hline
            Solució òptima & Sí & No & \thead{Sí ($A \in \mathcal{M}_{n\times m}(\real)$) \\ No ($A \in \mathcal{M}_{n\times m}(\q)$)} \\ \hline
            Infactible & Sí & Sí & Sí \\ \hline
            Il·limitat & No & No & Sí \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{obs}

\section{Algorismes de programació lineal entera}
\begin{obs}
Al curs de Programació Matemàtica 2020-2021 no s'han impartit altres algorismes a banda del Branch \& Bound. 
Aleshores no figuren en aquest resum, si en voleu saber més, consulteu els apunts complets de classe!
\end{obs}

\begin{defi}[ple]
Es defineix un problema de programació lineal entera com
\[
\begin{aligned}
\lp PLE \rp \begin{dcases}
        \min_{x} \quad & c'x \\
		\textrm{s.t.} \quad & Ax = b \\
		  & x \geq 0    \\
		  & \color{red}{x_i \in \mathbb{Z}^n, i \in I} \\
        \end{dcases}
\end{aligned}
\]
\end{defi}

\begin{obs}
\emph{Notació!} $K_{P}$ es refereix al conjunt factible del problema P.
\end{obs}

\begin{subsection}{Branch-and-Bound}
L'algorisme de Branch-and-Bound (ramificació i poda), es basa en la identificació de la solució òptima després d'
explorar un conjunt més o menys reduït de solucions entera del problema (PLE).
\begin{prop}
Propietats importants.
\begin{enumerate}[label= \roman*]
	\item $K_{PE} \subseteq K_{RL} $.
	\item  ${z^*}_{ \text{RL}} \leq {z^*}_{ \text{PE}}$.
	\item Si ${z^*}_{ \text{RL}} \in K_{PE} \rightarrow {x^*}_{ \text{PE}} \equiv {x^*}_{ \text{RL}} $.
\end{enumerate}
\end{prop}

\begin{alg}[Algorisme de ramificació i poda]\label{alg:bb}
    \begin{enumerate}
        \item[]
        \item  \label{bb_pas1} {\bf Selecció}: Es selecciona un problema $\text{PE}_{j} \in L$ (és a dir, un conjunt de solucions).
        \item {\bf Relaxació}:
            Es resol  $\text{RL}_{j} \in L : {x^*}_{ \text{RL}_j}; {z^*}_{ \text{PE}_{j}} \leftarrow  {z^*}_{ \text{RL}_{j}}$.
        \item {\bf Eliminació}:
            \begin{itemize}
                \item Si $\text{RL}_{j}$ il·limitat, $K_{{RL}_j}$ és buit, ${z^*}_{ \text{PE}_{j}} \geq z^*$ 
                         ó ${x^*}_{ \text{RL}_j} \in K_{{PE}_j}$:
                         \begin{itemize}
							\item $L \leftarrow L  \setminus {{PE}_j}$.
							\item Si ${x^*}_{ \text{RL}_j} \in K_{{PE}_j}$:
								\begin{itemize}
									\item[+] Si ${z^*}_{ \text{RL}_{j}} \leq z^*$ : $x^* 
											\leftarrow {x^*}_{ \text{RL}_{j}}$ ,  $z^* \leftarrow {z^*}_{ \text{RL}_{j}}$.
									\item[+]  Si ${z^*} \leq z^*_{\text{{PE}}_i}$ per algun $\text{PE}_i$: 
											$L \leftarrow L \setminus { \text{PE}_i, \text{PE}_s}$ $\forall \text{PE}_s$ 
											descendent de $\text{PE}_i$.
								\end{itemize}
						\end{itemize} 
				\item Altrament: es resol $x^*_{\text{RL}_j} \notin \mathbb{Z}$:
				\begin{itemize}
					\item Es defineix la separació de $\text{PE}_j$ en dos subproblemes 
					$\text{PE}(k+1)$ , $\text{PE}(k+2)$ tal que:
					\begin{itemize}
						\item[+] $K_{\text{PE}_j} =  K_{\text{{PE}}(k+1)} \cup K_{\text{{PE}}(k+2)}$. 
						\item[+] $z_{\text{PE}(k+1)} = z_{\text{PE}(k+2)} = z_{\text{PE}_j}$.
						\item[+] $K_{\text{{PE}}(k+1)} :=  K_{\text{{PE}}_j}
						\oplus \{ x_i \leq  \lfloor x_{\text{RL}_j} \rfloor \}  $.
						\item[+] $K_{\text{{PE}}(k+2)} :=  K_{\text{{PE}}_j} 
						\oplus \{ x_i \geq \lceil x_{\text{RL}_j} \rceil \}  $.
					\end{itemize}
				\end{itemize}
            \end{itemize}
        \item {\bf Condicions d'aturada}:
            \begin{itemize}
                \item Si $z^* < + \infty$ : $x^*_{\text{PE}_1} = x^*$.
                \item Altrament si $\text{RL}_1$ il·limitat $\rightarrow \text{PE}_1$ il·lim o infactible.
                \item Altrament $\text{PE}_1$ infactible.
            \end{itemize}
        \item {\bf Anar} a \ref{bb_pas1}.
    \end{enumerate}
\end{alg}
\end{subsection}
